\subsection{Processamento Analítico Online} \label{subsection:olap}

O Sistema de Processamento Analítico Online (OLAP) é constituido por informações do tipo analítica. Sua função é armazenar os dados em estruturas multidimensionais para que posteriormente sejam analisados e transformados em informações capazes de dar suporte a decisões gerenciais. As estruturas multidimensionais permitem que os usuários visualizem os mesmos dados de diferentes maneiras, ou seja, em diferentes ângulos e diferentes níveis de agregação \cite{laudon:2010, oliveira:2002}.

Para facilitar a compreensão, a estrutura multidimensional é geralmente associada a imagem de um cubo de três dimensões (largura, altura e profundidade). Por exemplo, as vendas de uma loja podem ser representadas por um cubo com as dimensões produtos, variáveis e mês, como mostra a Figura \ref{figura:cubo_dados}. Os dados contidos em cada uma dessas dimensões podem ser manipulados e visualizados de forma que atendam as necessidades de negócio da loja \cite{oliveira:2002}.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth,height=0.23\textheight]{imagens/cubo_dados.png}
	\caption{Cubo de dados com três dimensões: produtos 
		x variáveis x mês.}
	\fonte{Adaptado de \citeonline{oliveira:2002}.}
	\label{figura:cubo_dados}
\end{figure}

Um cubo de dados é constituído de tabelas fato e dimensão. A tabela fato representa a tabela central de uma base de dados multidimensional, e armazena as medidas relativas a um fato. Essas tabelas se relacionam com tabelas dimensões. As tabelas dimensões contém os detalhes dos fatos contidos na tabela fato \cite{pinheiro:2001}. Seguindo o exemplo, as tabelas dimensões são produtos, variáveis e mês. E a tabela fato pode ser constituída por valor da venda, quantidade de itens vendidos, data e hora da venda, nome e endereço da loja, funcionário que executou a venda, entre outros.

As consultas de sistemas OLAP são executadas rapidamente em DWs. Um DW é um repositório de informações originadas de diversas fontes, armazenadas permanentemente sob um esquema único, em um só local. Seu objetivo é manter o histórico das informações e facilitar consultas analíticas. Para construir um DW é necessário preparar os dados para serem armazenados em sistemas OLAP. Esse processo denomina-se ETL (\textit{Extract Transform Load} - Extração, Transformação e Carga) \cite{silberschatz:1999}.  

Como as informações podem ser obtidas em diferentes sistemas, os mesmos dados também podem ter formatos diferentes. Por exemplo, em um sistema o dado referente ao sexo pode ser representado por M para masculino e F para feminino, e em outro sistema pode ser representado por H e M ou 0 e 1, para homem e mulher, respectivamente. Se os dados forem armazenados nesses formatos o processo de análise pode ser comprometido. Assim, o processo de ETL é responsável por preparar e definir um padrão para esses dados \cite{oliveira:2002}. As etapas do ETL são caracterizadas por:

\begin{itemize}
	\item Extração: trata-se da definição das fontes de dados e a extração deles. Os dados podem ser encontrados em formatos diferentes como BDs tradicionais, arquivos de texto, planilhas, documentos impressos, entre outros;
	\item Transformação: consiste na limpeza e na definição de pradões para haver compatibilidade entre os dados.
	\item Carga: consiste na inserção dos registros no DW de acordo com a estrutura multidimensional modelada.
\end{itemize}